日經：為 12 奈米製程 中國挖走百名台積電工程師

日經新聞 12 日報導，消息人士透露，中國廠武漢弘芯半導體（Wuhan Hongxin Semiconductor Manufacturing）和泉芯集成電路（Quanxin Integrated Circuit Manufacturing）均由前台積電高層領軍，兩家公司分別從台積電挖走 50 多人，想要打造 14 和 12 奈米晶圓製程。14、12 奈米製程落後台積電 2~3 代，不過仍是中國的最先進製程。

內情人士說：「弘芯提供優渥薪酬，這些人的待遇高達台積電總年薪和紅利的 2~2.5 倍。」獵人頭業者也說：「中國變得非常精明，只鎖定在頂尖企業工作的產業人才，台積電是首要目標。」消息人士表示，儘管人才外流對台積電在業界的領導地位沒有即刻影響，台積電仍相當憂慮，擔心業務機密會落入新興中國廠之手。台積電甚至要求半導體設備製造商簽署承諾，不得販售台積電的客製化工具給中國廠。

台灣有 3,000 多名工程師跳槽中國廠，半導體業高層說：「晶片巨擘台積電損失 100 名員工可能沒有立即傷害，但是對較小型的晶圓廠來說，失去數十名員工，公司就可能垮台」。雖然中國狂挖角，Gartner 半導體分析師 Roger Sheng 指出，該國同時進行多項大型半導體工程，晶圓人才仍極度不足，成了半導體的發展瓶頸，而且各廠還會互相競爭、搶奪人員。

南華早報、洛杉磯時報、金融時報 1 月報導，北京為科技戰加劇預做準備，要減少仰賴外國製造的關鍵零件，包括晶片和控制系統。李毅中是中國前工信部部長、現任全國政協經濟委員會副主任。他說，現在關鍵零件材料的自給率只有 3 成，計畫 2020 年底達 40%，2025 年達 70%。

北京認為，美方嚴格控制科技出口中國，是要避免中國崛起，挑戰美國的科技霸權。中國計算機學會主管 Yan Ming 說：「3 年前許多人覺得可以依靠美國科技，無需自行發展，現在要是有人還這麼說，他可能過去 3 年都在睡覺。」他說，發展可控的自製技術可以避免遭到其他人控制，2018 年美國對中興祭出禁售令，教了中國一課，要是繼續這樣下去，一旦供應斷鏈，就無法生存。

無器材都無用架喎

無光刻機用手雕？

支那正賤種

有左呢班人 咪可以慢慢自煮燃發

但支那仲有冇咁多時間

呢班工程師，其實我明佢哋心態。

Low salary, low position，但係又做緊啲好值錢既嘢，比錢比女，再加些少專重，就已經可以挖到。

如果呢100條友有份設計光刻機或者偷埋設計圖過支那就

用過printer就識砌printer

有都無用 光刻機係成個西方世界咁多個國家集合出黎既科技結晶 就算美國一個國家都做唔到出黎
好似塊鏡既精度係成塊德國咁大既玻璃都唔可以有超過1米既誤差 一部高精度既機床要擺十年先可以用 用幾多錢都買唔到時間

好似得荷蘭整到？

荷蘭係組合出黎姐 d配件係每個國家最尖端技術

係？

大陸最大問題係佢地既工作文化，加上黨領導一切，黨建政策。比1萬個人才佢都無用。

都唔講最大權嗰個小學雞領導

買唔到，但會唔會唔知邊間廠突然火燭然後唔見左d器材？

色誘？

本身都無錢就唔好咁浪費啦

唔驚，經香港走私乜都有，香港生金蛋

文化？支那只得文化部

點解要擺十年？

asml只係廚師
佢堆件如鏡頭就係德國賽斯

在商言商，打工仔梗係要錢啦

我理解係機床都係整出黎 金屬都好似海綿咁你改變佢既形狀佢都會想變返佢原本既樣只不過變化好細 平時用可以唔理 但你去到要整高精度既機床誤差唔可以大過萬分之一條頭髮 你就要等到佢變化完先可以用得

有錢就得。
有錢自然有女。
挖台灣人仲易過挖香港人，香港人講廣東話，台灣人講國語，同大陸人溝通直情係無語言障礙。

無光刻機 無膠 無晶原
俾你有技術都得一條柒

支那咁樣呃鳩支那國民

咁又唔係，總之佢地做到野嚇得吓人啦

搵班大波model溝班工程毒撚，晚晚3p

以前東莞興旺原因

全球精度最高既機床 瑞士 其次德國
都冇禁售大劣機床 而家大劣好多精度要求高既零件都係用依兩個國家既機床整
雖然唔知光刻機要用咩嚟整
但係五軸 立加通常依兩樣加工高精度零件既機床佢地係可以由德國 瑞士買

收皮啦 中芯一世都唔會有euv 機

無euv 機根本整唔到7nm 以下

點解唔召集全國所有米雕師傅黎趕工?

支那傳27歲ust女博士自己發明左光刻機

有知識咩都整到啦。知識人才最緊要

叛國

支那明顯想先累續技術數據，同時再搵機會偷偷買一部光刻機，不過支那而家連相對低階嘅美國軟件都用唔到

個100個會唔會有錢冇命享

同意
時間問題
5年後實進到

中國d機T+3代

部機要成個德國咁大？

希望不是吹牛皮，我買了大量中芯國際的股票。

要鬥快賺一浸水走人
最遲果批就gg

閱讀理解0分？

真，俾兩倍人工叫你做中資，你都會制

高薪請廚師包埋爐具設計？

台灣好多科技人材都出國揾錢 香港都見唔少
可見國內待遇麻麻

咁以B仔你之見

中國的晶片技術 將會落後西方以至全球文明世界幾多年

台奸

代工晶片都係辛苦錢 人地下下天價搶人好難跟

成塊德國咁大既玻璃都唔可以有超過1米既誤差

晶片技術涉及玻璃鏡之類光學

德國出產算好 好似

中國最叻微雕手工藝架啦

國策上，一定係自己整最好，做唔到top3，有個top 10都唔錯

傻嘅先會全部依賴其他國家，不過有支那有心有力都未必話追就追得撚罪哂自由世界，搵人合作都難

最好佢再出多的錢請多的人，等佢更快燒乾庫房。

呢級12納米 可能唔駛用到最先進嗰隻光刻機 舊幾代日本canon nikon 可能都有

無光刻膠已經唔晒玩
而家國際制裁你

Fg用20萬台幣/月去搶，請埋曬d啱啱做左幾年，做左十幾年資深都唔止呢個價啦搶啦，早幾年搶埋唔少垃圾啦，又唔見你做到

十幾年前已經高薪挖緊，挖咗十幾年都仲係無突破要繼續挖

管理果堆無料有撚用咩

引你所有野最後收你皮係共產黨一直既做法
當初90年代港台設廠入去傾完一堆優惠吸引
入左就話政策改變左大家要重新傾傾
如果係挖人就請人簽完幾年約
你教哂新式管理 技術就踢你走
依家仲要d錢隨時轉唔返出去
除非出糧出美金現金啦
但你又要驚俾人打劫同假銀紙
聽台仔講早排有唔少撈完返黎問有冇位

一個普通嘅電子工程師係台灣咩價位？

香港做IC design ，十年工作經驗，master degree ，而家開價3萬-4萬港幣。

有幾蠢先會跳槽去中國

聯署支持封殺微信同TikTok

我懷疑有唔少高科技公司早有防備 知中共偷就放啲流料 唔係點會成日爆炸 當然有時會偷到啲真料

比例黎啫

啫係話如果塊境十零cm 大個誤差可能要納米以下

呢個係一個比喻
姐係要想像一塊有德國咁大既玻璃，都唔可以存在1 米距離既誤差咁解，比d 普通人可以想像到有幾咁精細

要等佢穩定先

咁佢出得起錢

話撚左台灣好撚多共諜偷技術

過兩三年見你無晒價值就踢你走㗎喇
到時兩頭唔到岸

愛因斯坦d程式夠任你睇
又唔見中國發明時光機？

果100個算唔算台奸

年幾前有恐嚇過荷蘭，要荷蘭賣1部比佢

變得非常精明